(核彈？)原來武漢2017年起左個實驗室研究SARS

原來武漢2017年起左實驗室研究全球最危險既病毒包括SARS ，伊波拉病毒

象徵世界毀滅的末日鐘於一月尾調至只離午夜兩分半鐘時間，除了因為氣候變化問題愈加嚴重、多個大國關係漸趨緊張、核武擴張外，還有就是基因編輯等實驗帶來的生物安全問題依然未有解決方案。另一方面，正是為了應付生物危機，科學家必須研究危險病原體。武漢一座最新實驗室最近被中國合格評定國家認可委員會 (CNAS) 評定為合格，將會成為中國內地首座達到最高生物安全級別 BSL-4 的實驗室，處理世上最危病原體。
該實驗室造價 3 億元人民幣，中國科學院早於 2003 年批准興建實驗室，當年 SARS 爆發亦推動這個項目的進行。 2004年中國與法國簽署預防和控制新興傳染性疾病的合作協議，實驗室因此在設計和建設方面獲得法國援助。但由於中國缺少經驗、難以維持資助以及政府審核程序進度緩慢，直到 2015 年年初才竣工。
為了消除安全隱患，新實驗室所在位置遠高於泛洪區；儘管當地從未發生過強烈地震，但實驗室的設計能抵御 7 級大地震來襲。實驗室將會致力於控制新興疾病、儲存純化病毒以及將會成為其中一個世界衛生組織的「參考實驗室」，與世界各地同級實驗室組成網絡。

CNAS 於一月已給予該實驗室 BSL-4 標准認證，但仍需衛生部批准才能正式使用。衛生部發言人表示，批准過程將會緩慢而謹慎地進行，假如順利最快可在六月底發出批文。

這將為中國研究人員提供更多機遇，我們對生物安全達到四級的病原體的研究也將讓世界受益。——中國科學院病原微生物與免疫學重點實驗室主任高福

生物安全水準 (biosafety level) 分為四級， BSL-4 為最高防護級別，需要處理危險、未知，且至今仍無任何已知的疫苗或治療方式的病原體，如伊波拉病毒、拉薩熱、天花等。實驗人員需強制性穿戴獨立供氧的正壓防護衣；實驗室的出入口為氣密式，會以電腦控制上鎖，防止同一時間打開兩個門。出入口亦會配置多個淋浴設備，同時有真空室與紫外線光室，及其他旨在摧毀所有生物危害痕跡之安全防範措施。所有的廢氣及廢水排放，必須經過濾以及最高級別消毒程序，以減少意外釋放危險病原體的可能性。台灣早已有兩座 BSL-4 實驗室，中國就計劃於 2025 年前在全國建立 5 到 7 座 BSL-4 實驗室。

來自：中科院武漢病毒所
不過，這類實驗室經常引發爭議。日本首家 BSL-4 實驗室於 1981 年成立，但因為國內有大量聲音憂慮安全性， 2015 年前均只研究低風險病原體。在過去 15 年， BSL-4 實驗室網絡在歐美極速擴張，每個地區目前均有十多家實驗室已投入使用或正在興建之中，很多人都質疑是否需要如此多的「危險實驗室」。許多學者擔心危險病原體處理不當會洩漏，加上中國與鄰近國家的地緣政治關系緊張，一切都對武漢 BSL-4 實驗室前景並不看好。
武漢實驗室已預定的首個項目將是研究屬 BSL-3 級別的克里米亞剛果出血熱 (Crimean-Congo haemorrhagic fever) ，這是一種蜱咬傳播病毒，對人畜均是致命，在歐、亞、非三大洲均有出現，而中國新疆也曾爆發過。實驗室未來亦會研究不屬 BSL-4 的 SARS 病毒，此後，將會分析伊波拉病毒及其他來自非洲的病毒。
武漢 BSL-4 實驗室也會讓中國學者有更多國際合作機遇，有助分析和預防新興疾病。高福指，世界正面臨更多新興疾病困擾，中國可在這方面做出更多貢獻。
許多實驗室的研究人員都曾在法國里昂的 BSL-4 實驗室接受培訓，而武漢實驗室設施已經開始以低風險病毒進行測試。但外國學者仍然擔心安全問題—— SARS 病毒曾多次從北京的高級控制設施中洩漏。武漢實驗室主任袁志明表示，他已經與實驗室人員探討過這些問題，並訓示人員最重要的事情就是必須如實報告自己在實驗室的活動；實驗室與其他國際實驗室的互動也將會改善問題。

透明度是武漢實驗室的基礎。——新武漢 BSL-4 實驗室主任袁志明

另外一座位於哈爾濱的 BSL-4 實驗室正在等候認証，而北京與昆明的將會跟隨其後。不過，美國分子生物學家 Richard Ebright 就認為中國根本不需要多過一座 BSL-4 實驗室；擴張只是向世界証明自己在科研上能與歐美有同等競爭能力。 Ebright 又指，這些設施可作為軍用，或成為潛在生物武器發展用途。

無論你是否需要，這（興建BSL-4 實驗室）在生物界有極高身份象徵。——美國分子生物學家

瞓咗3星期?

如果伊波拉泄露出來真係冚家剷
個致死率9成

已經同SARS合體

咁又未必，太易死好難傳開去
除非係潛伏期同病發時間都長

分析點解今次可能係實驗室事故

屌你老母係咪啱啱放監？